

# Correction partiel

Janvier 2021

## Exercice 1

On choisit  $y$  comme pivot. En faisant  $L_2 \leftarrow L_2 + L_1$  et  $L_3 \leftarrow L_3 - L_1$  on a

$$\begin{cases} 2x + y + z = 1 \\ 2x - y + 2z = 2 \\ -x + y - z = 3 \end{cases} \iff \begin{cases} 2x + y + z = 1 \\ 4x + 3z = 3 \\ -3x - 2z = 2 \end{cases}$$

Puis, on effectue  $L_3 \leftarrow 4L_3 + 3L_2$ . On obtient alors

$$\begin{cases} 2x + y + z = 1 \\ 4x + 3z = 3 \\ -3x - 2z = 2 \end{cases} \iff \begin{cases} 2x + y + z = 1 \\ 4x + 3z = 3 \\ z = 17 \end{cases}$$

Le système est alors échelonné. Il suffit de le remonter.

Conclusion :  $\mathcal{S} = \{(-12, 8, 17)\}$

## Exercice 2

1. Soit  $u = (x, y, z) \in \mathbb{R}^3$ . On a

$$p \circ p(u) = p(p(u)) = p\left(\left(x, \frac{y+z}{2}, \frac{y+z}{2}\right)\right) = \left(x, \frac{\frac{y+z}{2} + \frac{y+z}{2}}{2}, \frac{\frac{y+z}{2} + \frac{y+z}{2}}{2}\right) = \left(x, \frac{2y+2z}{2}, \frac{2y+2z}{2}\right).$$

C'est-à-dire :  $p \circ p(u) = \left(x, \frac{y+z}{2}, \frac{y+z}{2}\right) = p(u)$ . Ainsi, on a  $p \circ p = p$ .

2. On a

$$\text{Ker}(p) = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 \mid x = 0 \text{ et } y + z = 0\} = \{(0, y, -y); y \in \mathbb{R}\} = \{y(0, 1, -1); y \in \mathbb{R}\}$$

Ainsi,  $\text{Ker}(p) = \text{Vect}(\{X\})$  avec  $X = (0, 1, -1)$ . On en déduit que  $\{X\}$  est une famille génératrice de  $\text{Ker}(p)$ . Comme  $X \neq 0_{\mathbb{R}^3}$ ,  $\{X\}$  est libre. C'est donc une base de  $\text{Ker}(p)$ .

3. On a

$$\text{Im}(p) = \left\{\left(x, \frac{y+z}{2}, \frac{y+z}{2}\right), (x, y, z) \in \mathbb{R}^3\right\} = \left\{x(1, 0, 0) + \frac{y+z}{2}(0, 1, 1); (x, y, z) \in \mathbb{R}^3\right\}$$

Ainsi,  $\text{Im}(p) = \text{Vect}(\{Y, Z\})$  avec  $Y = (1, 0, 0)$  et  $Z = (0, 1, 1)$ . On en déduit que  $\{Y, Z\}$  est une famille génératrice de  $\text{Im}(p)$ . Comme  $Y$  et  $Z$  ne sont pas colinéaires,  $\{Y, Z\}$  est une famille libre. C'est donc une base de  $\text{Im}(p)$ .

4. Le théorème du rang est :

Soient  $E$  un  $\mathbb{R}$ -espace vectoriel de dimension finie,  $F$  un  $\mathbb{R}$ -espace vectoriel et  $f \in \mathcal{L}(E, F)$ . Alors,

$$\dim(E) = \dim(\text{Ker}(f)) + \dim(\text{Im}(f))$$

Ici,  $\dim(E) = \dim(\mathbb{R}^3) = 3$  et  $\dim(\text{Ker}(p)) + \dim(\text{Im}(p)) = 1 + 2 = 3$ . Nos résultats sont donc cohérents!

5. • Soit  $u = (x, y, z) \in \text{Ker}(p) \cap \text{Im}(p)$ .

Alors, comme  $u \in \text{Ker}(p)$ ,  $x=0$  et  $y = -z$ . De plus, comme  $u \in \text{Im}(p)$ ,  $y = z$ . Ainsi,  $x = y = z = 0$ , cad  $u = 0_{\mathbb{R}^3}$ .

On a donc  $\text{Ker}(p) \cap \text{Im}(p) = \{0_{\mathbb{R}^3}\}$ .

- On sait que  $\text{Ker}(p) + \text{Im}(p) \subset \mathbb{R}^3$ . Or,

$$\dim(\text{Ker}(p) + \text{Im}(p)) = \dim(\text{Ker}(p)) + \dim(\text{Im}(p)) - \dim(\text{Ker}(p) \cap \text{Im}(p)) = 1 + 2 - 0 = 3 = \dim(\mathbb{R}^3)$$

Par conséquent,  $\text{Ker}(p) + \text{Im}(p) = \mathbb{R}^3$ .

On a bien montré que  $\text{Ker}(p) \oplus \text{Im}(p) = \mathbb{R}^3$ .  $p$  est la projection sur  $\text{Im}(p)$  parallèlement à  $\text{Ker}(p)$ .

## Exercice 3

Dans l'exercice, on note  $e_1 = (1, 0, 0)$ ,  $e_2 = (0, 1, 0)$  et  $e_3 = (0, 0, 1)$  les trois vecteurs de la base canonique et  $u_1 = (0, -1, 1)$ ,  $u_2 = (-1, -1, 1)$  et  $u_3 = (-1, 0, -1)$  les trois vecteurs de la base  $\mathcal{B}_2$ .

1. Soit  $(\alpha, \beta, \gamma) \in \mathbb{R}^3$  tel que  $\alpha u_1 + \beta u_2 + \gamma u_3 = 0_{\mathbb{R}^3}$ . Alors,

$$\begin{cases} -\beta - \gamma = 0 \\ -\alpha - \beta = 0 \\ \alpha + \beta - \gamma = 0 \end{cases}$$

$L_3 \leftarrow L_3 + L_2$  donne  $\gamma = 0$ . Du coup,  $\alpha = \beta = 0$  et la famille  $\mathcal{B}_2$  est libre.

Comme  $\text{Card}(\mathcal{B}_2) = 3 = \dim(\mathbb{R}^3)$ , on en déduit que  $\mathcal{B}_2$  est une base de  $\mathbb{R}^3$ .

2. On calcule  $f(e_1) = (3, 1, -1) = 3e_1 + 1e_2 - 1e_3$ ,  $f(e_2) = (-2, 1, 0) = -2e_1 + 1e_2 + 0e_3$  et  $f(e_3) = (-2, -1, 2) = -2e_1 - 1e_2 + 2e_3$ . Ainsi,

$$A = \begin{pmatrix} 3 & -2 & -2 \\ 1 & 1 & -1 \\ -1 & 0 & 2 \end{pmatrix}$$

3. On calcule  $f(u_1) = (0, -2, 2) = 0e_1 - 2e_2 + 2e_3$ ,  $f(u_2) = (-3, -3, 3) = -3e_1 - 3e_2 + 3e_3$  et  $f(u_3) = (-1, 0, -1) = -1e_1 + 0e_2 - 1e_3$ . Ainsi,

$$B = \begin{pmatrix} 0 & -3 & -1 \\ -2 & -3 & 0 \\ 2 & 3 & -1 \end{pmatrix}$$

4. De la question précédente, on remarque que  $f(u_1) = 2u_1$ ,  $f(u_2) = 3u_2$  et  $f(u_3) = u_3$ . Ainsi,

$$D = \begin{pmatrix} 2 & 0 & 0 \\ 0 & 3 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

5. On calcule  $id(u_1) = u_1 = 0e_1 - 1e_2 + 1e_3$ ,  $id(u_2) = u_2 = -1e_1 - 1e_2 + 1e_3$  et  $id(u_3) = u_3 = -1e_1 + 0e_2 - 1e_3$ . Ainsi,

$$P = \begin{pmatrix} 0 & -1 & -1 \\ -1 & -1 & 0 \\ 1 & 1 & -1 \end{pmatrix}$$

6. Soient  $U = \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix}$  et  $V = \begin{pmatrix} X \\ Y \\ Z \end{pmatrix}$ . On sait que  $PU = V \iff U = P^{-1}V$ . Or

$$PU = \begin{cases} - & y & - & z & = & X \\ -x & - & y & + & & = & Y \\ x & + & y & - & z & = & Z \end{cases}$$

En faisant  $L_3 \leftarrow L_3 + L_2$ , on obtient  $-z = Y + Z$ . Ainsi,  $z = -Y - Z$ . En reportant dans  $L_1$ , on a  $y = -z - X = -X + Y + Z$ . Ainsi, via  $L_2$ ,  $x = X - 2Y - Z$ .

$$\text{Ainsi, } U = \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} X - 2Y - Z \\ -X + Y + Z \\ -Y - Z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -2 & -1 \\ -1 & 1 & 1 \\ 0 & -1 & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} X \\ Y \\ Z \end{pmatrix} = P^{-1}V.$$

$$\text{D'où, } P^{-1} = \begin{pmatrix} 1 & -2 & -1 \\ -1 & 1 & 1 \\ 0 & -1 & -1 \end{pmatrix}.$$

7. Via deux produits matriciels, on trouve que  $P^{-1}AP = D$ !

## Exercice 4

On note  $\{P_1, P_2, P_3\}$  les vecteurs de la base  $\mathcal{B}_2$ .

$$1. P = 2X^2 + 4X + 2 = 2P_3. \text{ Ainsi, } X = \begin{pmatrix} 2 \\ 4 \\ 2 \end{pmatrix} \text{ et } X' = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 2 \end{pmatrix}.$$

$$2. \text{ Si } X' = \begin{pmatrix} c' \\ b' \\ a' \end{pmatrix} \text{ alors}$$

$$P = c'P_1 + b'P_2 + a'P_3 = c'.1 + b'(1 + X) + a'(1 + 2X + X^2) = (c' + b' + a').1 + (b' + 2a')X + a'X^2. \text{ Par unicité des coordonnées de } P \text{ dans la base canonique, on en déduit que } \begin{cases} c & = & c' + b' + a' \\ b & = & b' + 2a' \\ a & = & a' \end{cases}$$

Ce système se réécrit

$$\begin{pmatrix} c \\ b \\ a \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} c' + b' + a' \\ b' + 2a' \\ a' \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} c' \\ b' \\ a' \end{pmatrix}, \text{ c'est-à-dire, } X = PX' \text{ avec } P = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}.$$

$$3. \text{ De ce qui précède, on a } X' = P^{-1}X. \text{ Il est facile de calculer } P^{-1} \text{ car le système est déjà échelonné. On trouve } P^{-1} = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 1 \\ 0 & 1 & -2 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}. \text{ Ainsi, } X' = \begin{pmatrix} 0 \\ 4 \\ -3 \end{pmatrix}.$$

$$\text{Ainsi, } P = -3X^2 - 2X + 1 = -3(X + 1)^2 + 4(X + 1).$$